Принцип открытости/закрытости (Open/Closed Principle, OCP) является одним из основных принципов объектно-ориентированного программирования и гласит, что программные сущности (классы, модули, функции и т.д.) должны быть открыты для расширения, но закрыты для модификации. Это означает, что вы должны иметь возможность добавлять новые функциональности без изменения существующего кода.

### Пример без применения OCP:

Представим, что у нас есть система для отображения различных типов графиков. Мы могли бы начать с простого класса `Chart`, который имеет метод `draw` для отрисовки графика.

```javascript
class Chart {
    constructor(type) {
        this.type = type;
    }

    draw() {
        if (this.type === 'bar') {
            console.log('Drawing bar chart');
        } else if (this.type === 'pie') {
            console.log('Drawing pie chart');
        }
    }
}

const barChart = new Chart('bar');
barChart.draw(); // Drawing bar chart

const pieChart = new Chart('pie');
pieChart.draw(); // Drawing pie chart
```

В этом примере, если мы захотим добавить новый тип графика, нам придется изменить метод `draw`, добавив новую ветку `if`. Это нарушает принцип открытости/закрытости, так как для расширения функциональности требуется изменение существующего кода.

### Пример с применением OCP:

Чтобы следовать принципу открытости/закрытости, мы можем использовать абстракцию и наследование (или интерфейсы в языках, где они доступны). Мы определим абстрактный класс `Chart` с методом `draw`, который будет переопределен в подклассах.

```javascript
class Chart {
    draw() {
        throw new Error('Method draw() must be implemented');
    }
}

class BarChart extends Chart {
    draw() {
        console.log('Drawing bar chart');
    }
}

class PieChart extends Chart {
    draw() {
        console.log('Drawing pie chart');
    }
}

// Добавление нового типа графика не требует изменения существующего кода
class LineChart extends Chart {
    draw() {
        console.log('Drawing line chart');
    }
}

const barChart = new BarChart();
barChart.draw(); // Drawing bar chart

const pieChart = new PieChart();
pieChart.draw(); // Drawing pie chart

const lineChart = new LineChart();
lineChart.draw(); // Drawing line chart
```

В этом примере каждый тип графика реализован в своем собственном классе, который наследуется от абстрактного класса `Chart`. Добавление нового типа графика, такого как `LineChart`, не требует изменения существующего кода, что соответствует принципу открытости/закрытости. Мы можем легко расширять функциональность, добавляя новые классы, без риска нарушения или необходимости изменения уже существующего кода.

Применение принципа открытости/закрытости способствует созданию более гибких и устойчивых к изменениям систем, упрощая добавление новых функций и минимизируя риск внесения ошибок в существующий код.